\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 4}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[5.31]
Laat $A$ en $B$ twee $n \times n$-matrics zijn zodanig dat $A^2B + BA^2 = 2ABA$. Laat zien dat er een $k \geq 1$ is zodanig dat $(AB - BA)^k = 0$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk op dat
\begin{align*}
A(AB - BA) &= A^2B - ABA = (A^2B + ABA) - 2ABA \\
&= (A^2B + ABA) - (A^2B + B^2A) &(2ABA = A^2B + BA^2)\\
&= ABA - B^2A = (AB - BA)A.
\end{align*}
Dus $A$ en $AB - BA$ commuteren. Aangezien $\Tr(AB) = \Tr(BA)$ zal $\Tr(AB - BA) = 0$. En verder zien we
\begin{align*}
\Tr\((AB - BA)^k\) &= \Tr\((AB - BA)(AB - BA)^{k - 1}\) \\
&= \Tr\(A \cdot B(AB - BA)^{k - 1}\) - \Tr\(BA(AB - BA)^{k - 1}\) \\
&= \Tr\(B(AB - BA)^{k - 1} \cdot A\) - \Tr\(BA(AB - BA)^{k - 1}\) &(\Tr(XY) = \Tr(YX))\\
&= \Tr\(BA(AB - BA)^{k - 1}\) - \Tr\(BA(AB - BA)^{k - 1}\) \\ 
&= \Tr(0) = 0.
\end{align*}
We concluderen (met Propositie 5.18, 4.) dat $AB - BA$ nilpotent is.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[5.33] Laat $S$ de verzameling van $2 \times 2$ matrices van de vorm
\[
M = \begin{pmatrix}
a & a + d \\
a + 2d & a + 3d
\end{pmatrix}.
\]
\end{opghand}
Vind alle matrices $M$ in $S$ zodat er een geheel getal $k > 1$ bestaat zodat $M^k$ ook in $S$ zit.
\begin{oplossing}
Als $d = 0$ is het duidelijk dat $M^2 \in S$, dus stel $d \neq 0$, en stel dat er een geheel getal $k$ bestaat zodat $M^k$ in $S$ zit. Merk op dat $M$ inverteerbaar is want $\det(M) = -2d^2 \neq 0$. Laat 
\[
E = \begin{pmatrix}1 & 1\\1 & 1\end{pmatrix}.
\]
Dan zijn $M$ en $E$ lineair onafhankelijk, want $d \neq 0$. Aangezien $S$ tweedimensionaal is, zullen er $\alpha_1, \alpha_2 \in \RR$ bestaan met $M^k =\alpha_1 M + \alpha_2 E$. Merk op dat $\alpha_1 \neq 0$ want $M$ is inverteerbaar maar $E$ niet. Aan de andere kant, het minimumpolynoom $\chi_M$ heeft graad ten hoogste $2$ want $M$ is een $2 \times 2$-matrix. Door deling met rest toe te passen vinden we dat er $\beta_1, \beta_2, \beta_3 \in \RR$ bestaan met $X^k = \beta_1\cdot\chi_M(X) + \beta_2X + \beta_3$ als polynomen in $\RR[X]$. Maar dan $\beta_1\cdot\chi_M(M) + \beta_2M + \beta_3I = \alpha_1M + \alpha_2E$, en omdat $\chi_M(M) = 0$ zal $(\beta_2 - \alpha_1)M = \alpha_2E + \beta_3I$. Maar dan moet $(\beta_2 - \alpha_1)M$ symmetrisch zijn, want $E$ en $I$ zijn symmetrisch. Dus moet wel $\beta_2 = \alpha_1$, en $\alpha_2 = \beta_3 = 0$. 

Dus $M^k = \alpha M$ voor een $\alpha \in \RR$, en $M^{k - 1} = \alpha I$. Laat $N = \frac{1}{|\alpha|^{1/k}}M$. Dan zullen $N$ en $N^k$ ook in $S$ zitten want $S$ is een lineaire ruimte, schrijf $a' = a / |\alpha|^{1/k}, d' = d / |\alpha|^{1/k}$. Aangezien $N^{k - 1} = \pm I$ volgt dat $|\det(N)| = |-2d'^2|$ dus $d' = \pm \frac{\sqrt{2}}{2}$. Merk verder op dat $N$ een unitaire matrix is, want $N^{k - 1} = I$ dus alle eigenwaarden van $N$ liggen op de eenheidscirkel. Er volgt dat de kolommen van $N$ norm 1 hebben, dus
\[
a'^2 + (a' + 2d')^2 = 1, \qquad (a + d')^2 + (a + 3d')^2 = 1.
\]
Hieruit volgt dat
\[
2a'^2 + 4d'a' + 2 = 1 = 2a'^2 + 8d'a' + 5,
\]
zodat 
\[
4d'a' = -3 \text{ en dus } a' = -\frac{3}{4}d'.
\]
Er volgt dat
\[
N = \frac{1}{4}\begin{pmatrix}-3\sqrt{2} & -\sqrt{2}\\\sqrt{2} & 3\sqrt{2}\end{pmatrix} \text{, of } N = \frac{1}{4}\begin{pmatrix}3\sqrt{2} & \sqrt{2}\\-\sqrt{2} & -3\sqrt{2}\end{pmatrix}.
\]
Merk op dat deze $N$ in $S$ zitten en ook echt voldoen aan $N^2 = I$. We concluderen dat als $d \neq 0$ $M$ van de vorm
\[
M = \frac{\alpha}{4}\begin{pmatrix}-3\sqrt{2} & -\sqrt{2}\\\sqrt{2} & 3\sqrt{2}\end{pmatrix}
\]
voor één of andere $\alpha \in \RR$. En al deze $M$ voldoen omdat $M^3 = \alpha^3M \in S$.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[5.34] 
Zij $n$ een positief geheel getal. Stel dat $A$, $B$ en $M$ alledrie $n \times n$ matrices zijn met reële entries, zodanig dat $AM = MB$ en dat $A$ en $B$ hetzelfde karakteristieke polynoom hebben. Bewijs dat $\det(A - MX) = \det(B - XM)$ voor alle $X$ met reële entries.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Kies $A$, $B$, $M$ vast. Merk op dat $\det(A - MX)$ en $\det(B - XM)$ polynomen zijn in de coëfficiënten van $X$, dus het volstaat de uitspraak te bewijzen voor inverteerbare $X$. Laat $\varepsilon > 0$ zodat $A - \varepsilon I$ en $B - \varepsilon I$ inverteerbaar zijn. Merk op dat $A$ en $B$ hetzelfde karakteristiek polynoom hebben, dus $\det(A - \varepsilon I) = \det(B - \varepsilon I)$. Ook zal omdat $AM = MB$ gelden dat $(A - \varepsilon I)M = M(B - \varepsilon I)$. We concluderen
\begin{align*}
\det(A - \varepsilon I - MX) &= \det(I -(A - \varepsilon I)^{-1}MX)\det(A - \varepsilon I) \\
&= \det(X^{-1} -(A - \varepsilon I)^{-1}M)\det(X)\det(B - \varepsilon I) \\
&= \det(X^{-1}(B - \varepsilon I) -(A - \varepsilon I)^{-1}M(B - \varepsilon I))\det(X) \\
&= \det(X^{-1}(B - \varepsilon I) -(A - \varepsilon I)^{-1}(A - \varepsilon I)M)\det(X) \\
&= \det(X^{-1}(B - \varepsilon I) -M)\det(X) \\
&= \det(B - \varepsilon I - XM).
\end{align*}
\end{oplossing}
Dus $\det(A - \varepsilon I - MX) = \det(B - \varepsilon I - XM)$ voor alle $\varepsilon > 0$ zodat $A - \varepsilon I$ en $B - \varepsilon I$ inverteerbaar zijn. Aangezien dit laatste geldt voor alle $\varepsilon > 0$ op eindig veel na, en de uitdrukking een continu polynoom is in $\varepsilon$ voor $A, B, M, X$ vast, mogen we door $\varepsilon \to 0$ concluderen dat zelfs $\det(A - MX) = \det(B - XM)$. Aangezien $X$ een willekeurige inverteerbare matrix was geldt het voor alle inverteerbare $X$, waarmee het bewijs voltooid is.
\end{document}


